\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Teoria degli attacchi informatici eseguiti in questa tesi}\label{chapter:teoria_deli_attacchi}                %crea il capitolo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%imposta l'intestazione di pagina
In questo capitolo trattiamo a livello teorico come funzionano tutti gli attacchi che si sono eseguiti nello sviluppo di questa tesi. Prima di affrontare questo capitolo si definiscono alcuni termini.
\setlist{nolistsep}
\begin{description}                    
    \item[Attaccante]: si definisce attaccante il computer utilizzato da un ipotetico hacker per effettuare un attacco informatico e violare la sicurezza di un sistema.
    \item[Target]: si definisce target il computer di cui l'hacker vuole violarne la sicurezza. Per semplicità didattica il target è sempre e solo uno ma non c'è nessuna difficoltà aggiuntiva nell'attaccare più target contemporaneamente. 
    \item[Gateway]: si definisce gateway il dispositivo di rete che funziona come punto di ingresso tra una rete e un'altra. In pratica viene utilizzato da tutti i dispositivi di una rete locale quando questi devono comunicare con l'esterno, ad esempio quando un browser deve navigare in internet. Solitamente la funzione di gateway è delegata a dispositivi fisici come modem o router. 
  \end{description}
Si spiegano inoltre due termini in cui si possono classificare i diversi attacchi effettuati.
\setlist{nolistsep}
\begin{description}                    
    \item[Man In The Middle (MITM)]: in questa tipologia di attacchi, l'attaccante fa in modo di porsi in mezzo alla comunicazione tra due dispositivi. Nel caso specifico degli attacchi MITM che eseguiremo in questa tesi, l'attaccante ha come scopo di mettersi fra il target e il gateway\cite{gateway_tdblog}, in questo modo tutte le comunicazioni che partiranno dal target verso l'esterno e viceversa, saranno intercettate dall'attaccante. Un'altra caratteristica dell'attacco MITM è che se i dati che transitano attraverso il PC dell'attaccante sono in chiaro (non crittografati), l'attaccante non solo può leggerne il contenuto ma può anche modificarlo.
    \item[Denial of Service (DoS)]\cite{dos_varonis}: questo tipo di attacco ha lo scopo di negare al target l'accesso alle risorse di rete. Solitamente questo lo si raggiunge sovraccaricando un server di richieste, ad esempio inviando molte più richieste di quante ne riesca a gestire al server web così da rendere quel sito web non più raggiungibile. In questa tesi si utilizzerà sempre per indicare l'impossibilità del target al poter accedere alle risorse in rete ma, all'origine di questo disservizio vi è un attacco MITM in cui però l'attaccante invece di inoltrare la comunicazione al gateway, scarta tutti i messaggi così da rendere impossibile qualunque tipo di trasferimento dati tra il target l'esterno. 
  \end{description}
  In conclusione andiamo a definire la parola ``phishing"\cite{phishing_digital}\cite{phishing_studio}: con questo termine si vuole definire un genere di truffa telematica che utilizza tecniche di ``social engineering''\cite{ingenieria_sociale_kaspersky}\cite{ingenieria_sociale_wikipedia} mirata a carpire informazioni personali e sensibili(dati anagrafici, username, password, conti correnti online, carte di credito) facendo leva sugli aspetti sociali di internet, col fine di consumare illeciti attraverso la rete. Un esempio di phishing è quando il target pensa di navigare su un sito web appartenente al web server di un'azienda di sua fiducia, mentre invece il web server è dell'attaccante e il sito web sembra del tutto identico a quello originale ma è stato opportunamente modificato per riuscire a catturare la maggior parte di informazioni sensibili.

\section{Diagramma di rete}
\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=70mm]{rete_teorica.eps}
  \caption[Diagramma della rete utilizzato per spiegare dal punto di vista teorico gli attacchi effettuati in questa tesi]{Diagramma della rete utilizzato per spiegare dal punto di vista teorico gli attacchi effettuati in questa tesi}\label{fig:rete_teorica}
  \end{center}
\end{figure}

Come dal diagramma di riferimento della figura \ref{fig:rete_teorica}, tutti gli attacchi presenti nelle prossime sezioni avranno un attaccante collegato nella stessa rete interna del target. Nella stessa rete ovviamente c'è anche un modem che svolge la funzione di gateway. Le caratteristiche dei 3 dispositivi sono le seguenti.
\begin{itemize}                    
  \item Attaccante:
  \begin{itemize}
    \item indirizzo IP: 192.168.56.142
    \item indirizzo MAC: 08:00:27:F4:60:1B
  \end{itemize} 
  \item Target:
  \begin{itemize}
    \item indirizzo IP: 192.168.56.132
    \item indirizzo MAC: 08:00:27:F4:60:1B
  \end{itemize} 
  \item Gateway/Modem:
  \begin{itemize}
    \item rete interna:
    \begin{itemize}
      \item indirizzo IP: 192.168.56.2
      \item indirizzo MAC: 08:00:27:80:3A:72
    \end{itemize} 
    \item rete esterna:
    \begin{itemize}
      \item indirizzo IP: 192.168.1.43
      \item indirizzo MAC: 08:00:27:1A:D5:C8
    \end{itemize} 
  \end{itemize} 
\end{itemize}


\section{DHCP spoofing} 
Come già argomentato nella sottosezione \ref{subsection:DHCP}, questo protocollo consente l'esecuzione contemporanea di più server DHCP nella stessa rete locale. Il client che si connette alla rete accetterà il primo pacchetto DHCP OFFER che lo raggiunge scartando tutti i successivi. Nel pacchetto DHCP OFFER sono contenute alcune impostazioni per la configurazione di rete del client, una di queste impostazioni è ad esempio l'indirizzo IP del gateway. 

Il DHCP spoofing \cite{spoofing_DHCP_Ionos} è un attacco informatico che utilizza il protocollo DHCP in modo malevolo. Nell'esecuzione di un DHCP spoofing l'attaccante esegue nel proprio computer un servizio di DHCP server. A questo punto il target si connette alla rete inviando il messaggio in broadcast di DHCP DISCOVERY. Dato che il messaggio DHCP DISCOVERY viene inviato in broadcast, questo può essere ascoltato da tutti anche dall'attaccante che può inviare un suo messaggio di DHCP OFFER. Se la risposta di DHCP OFFER da parte dell'attaccante raggiunge il target prima di quello del modem, il client riceverà le informazioni di configurazioni dal DHCP server dell'attaccante. L'attaccante invierà quindi dati errati o manipolati e il cliente viene configurato in modo errato. In questo modo il client può essere impostato in maniera tale da avere come gateway l'indirizzo IP dell'attaccante. 

Una volta che l'attacco è stato eseguito con successo, tutti i dati che il target vorrà scambiare con l'esterno della rete passeranno prima dall'attaccante e quest'ultimo può decidere di inoltrarli al gateway corretto registrando e leggendo tutti i dati, realizzando quindi un attacco MITM, oppure può decidere di scartare tutti i pacchetti realizzando quindi un attacco DoS in cui il target non riesce più a comunicare con l'esterno della rete locale. 

Nel DHCP spoofing l'attaccante deve vincere una gara contro l'autentico DHCP server che è in esecuzione in una rete locale, questo significa che le probabilità di successo di questo tipo d'attacco sono aleatorie. Un'altra caratteristica è che non si possono attaccare tutti i PC della rete ma solo quelli che si stanno connettendo: questo vuol dire che se l'attaccante è interessato ad infettare un target che è già connesso alla rete, deve aspettare che il target tenti di riconnettersi alla rete, ad esempio in una riaccensione futura del PC.

\section{ARP spoofing}\label{section:ARP_spoofing}
Come già descritto nella sottosezione \ref{subsection:ARP}, il protocollo ARP si occupa di ``tradurre" gli indirizzi IP della rete locale nei corrispettivi indirizzi MAC, popolando la tabella di ARP. 

Lo spoofing ARP\cite{ARP_spoofing_wikipedia}\cite{spoofing_ARP_veracode} è un tipo di attacco in cui l'attaccante invia messaggi ARP falsificati nella rete locale. Per fare questo l'attaccante sfrutta una vulnerabilità del protocollo: infatti nella comunicazione dei messaggi ARP non vi è nessuna tecnica per autenticare il mittente. Questa vulnerabilità impedisce al target di svolgere qualunque tipo di controllo sull'autenticità dei messaggi ARP che quindi prende tutto per vero. Ciò si traduce nel collegamento dell'indirizzo MAC dell'attaccante con l'indirizzo IP del gateway. Una volta che l'indirizzo MAC dell'attaccante è connesso all'indirizzo IP del gateway nella tabella ARP, l'attaccante inizierà a ricevere tutti i dati destinati al gateway. La tabella ARP del target prima dell'attacco è riportata nella tabella \ref{tab:ARP_before_attack} mentre quella che si può visualizzare dopo l'esecuzione dell'attacco è riportata nella tabella \ref{tab:ARP_after_attack}. 

Alla conclusione dell'ARP spoofing, l'attaccante riesce ad intercettare tutto il traffico che il target effettua con l'esterno della rete locale. Anche in questo caso l'attaccante può decidere di inoltrare il traffico al gateway reale, realizzando un attacco MITM oppure scartare tutti i pacchetti di modo da realizzare un attacco DoS in cui il solo target all'interno della rete locale non riesce più a stabilire alcun tipo di connessione con il mondo esterno.

Nell'ARP spoofing, a differenza del DHCP spoofing, non deve ``gareggiare" con un ipotetico server ARP, inoltre il fatto che non esista nessun tipo di autenticazione permette all'attaccante di costruire un messaggio ARP che deve solo rispettare la sintassi del protocollo per essere preso come vero. Quindi questo tipo di attacco non è aleatorio, semplicemente se non sono state prese delle misure di sicurezza (che spiegheremo nel capitolo \ref{cap:come_difendersi_dagli_attacchi_MITM}) questo attacco va a buon fine. Un altro aspetto molto interessante dell'ARP spoofing è che è possibile infettare anche solo il target, in questo modo nessun altro dispositivo all'interno della rete si può accorgere che si sta verificando un attacco. Quindi anche il controllo e la supervisione di una rete per verificare se questo attacco sta avvenendo, risultano più complessi in quanto bisogna monitorare le tabelle ARP di tutti i dispositivi della rete e non solo quelli amministrativi come switch, router, modem e server.


\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
    \texttt{\color{white}{
      \begin{tabular}{lllll}
        \rowcolor{black}
        Address & HWtype & HWaddress & Flags Mask & Iface\\
        \rowcolor{black}
        192.168.56.2 & ether & 08:00:27:80:3A:72 & C & eth1\\
        \rowcolor{black}
        192.168.56.142 & ether & 08:00:27:F4:60:1B & C & eth1\\
      \end{tabular}
    }}
    \caption[Tabella ARP del target prima dell'attacco di ARP spoofing]{Tabella ARP del target prima dell'attacco di ARP spoofing}\label{tab:ARP_before_attack}
  \end{center}
\end{table}

\setlength\arrayrulewidth{2pt}
\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
    \texttt{\color{white}{
    \begin{tabular}{lllll} 
      \rowcolor{black}
      Address & HWtype & HWaddress & Flags Mask & Iface\\
       \hhline{>{\arrayrulecolor{black}}-|-|>{\arrayrulecolor{red}}-|>{\arrayrulecolor{black}}-|-|}
       \rowcolor{black}
       192.168.56.2 & ether & \multicolumn{1}{!{\color{red}\vline}c!{\color{red}\vline}}{08:00:27:F4:60:1B} & C & eth1\\
       \hhline{>{\arrayrulecolor{black}}-|-|>{\arrayrulecolor{red}}-|>{\arrayrulecolor{black}}-|-|}
       \rowcolor{black}
       192.168.56.142 & ether & 08:00:27:F4:60:1B & C & eth1\\
      \end{tabular}
    }}
    \caption[Tabella ARP del target dopo dell'attacco di ARP spoofing]{Tabella ARP del target dopo dell'attacco di ARP spoofing}\label{tab:ARP_after_attack}
  \end{center}
\end{table}
\setlength\arrayrulewidth{0.4pt}

\section{Alcuni attacchi effettuabili dopo aver eseguito con successo un attacco MITM}\label{section:MITM_successo}
Dopo che si è riuscito a realizzare con successo un attacco di tipo MITM in una rete locale, si ottiene la configurazione illustrata nella figura \ref{fig:rete_MITM} dove con la linea tratteggiata viene rappresentato il collegamento fisico tra il target e il modem che a livello logico non viene utilizzato. Come evidenziato dal collegamento virtuale rosso, il target che è già stato infettato a livello logico, per comunicare con l'esterno, fa passare i dati attraverso l'attaccante.

In questo attacco la riservatezza delle comunicazioni del target è comunque in parte garantita. Infatti il protocollo TLS descritto nella sottosezione \ref{subsection:TLS} riesce a criptare i dati già dal livello applicativo. Il risultato è che quando i dati dal livello applicativo vengono passati a quello di trasporto, questi sono già criptati e quindi anche se l'attaccante può leggere tutta la comunicazione tra un web server e il target, se questa comunicazione viene fatta utilizzando il protocollo HTTPS i dati letti dall'attaccante non sono in chiaro. 

Quindi si può affermare che fintanto che non si trovi un modo per violare gli algoritmi crittografici utilizzati dal protocollo TLS, i dati letti non in chiaro dall'attaccante non possono essere decriptati. È qui che intervengono gli attacchi che spiegheremo in questa sezione per permettere all'attaccante di poter leggere in chiaro anche le comunicazioni che sono criptate dal protocollo TLS.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=80mm]{rete_teorica_attaccata_MITM.eps}
  \caption[Diagramma della rete utilizzato per spiegare dal punto di vista teorico gli attacchi effettuati in questa tesi]{Diagramma della rete utilizzato per spiegare dal punto di vista teorico gli attacchi effettuati in questa tesi}\label{fig:rete_MITM}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{DNS spoofing}\label{subsection:dns_spoofing}
Come già spiegato nella sottosezione \ref{subsection:DNS} il protocollo DNS si occupa di ``tradurre'' gli hostname in indirizzi IP. Il problema di sicurezza più grande di DNS è stato messo in evidenza nella sottosezione \ref{subsection:come_rendere_sicuri_i_protocolli}. In pratica la quasi totalità delle comunicazioni che avvengono utilizzando questo protocollo sono in chiaro, ciò permette all'attaccante di leggere e modificare ogni singolo messaggio DNS. 

In questo modo l'attaccante può eseguire un attacco di phising, di seguito si descrive un esempio pratico di come questo può avvenire: si ipotizzi che il target sia uno studente del Massachusetts Institute of Technology che perciò si fida di navigare nel sito web mit.edu. Quando il target cerca di connettersi al sito web mit.edu viene avviata la risoluzione del nome mit.edu con il protocollo DNS. Dato che i messaggi del protocollo DNS sono in chiaro l'attaccante riesce a leggerli, in quanto registra che il target sta cercando di risolvere l'hostname mit.edu; a questo punto l'attaccante, fingendosi un DNS server autoritativo risponde che la risoluzione di mit.edu è 192.168.56.142 (l'indirizzo IP dell'attaccante). L'attaccante si era preventivamente preparato: nel suo PC aveva messo in esecuzione un servizio di web server (come ad esempio potrebbe essere Apache) e aveva costruito un sito web del tutto identico a quello di Massachusetts Institute of Technology, modificandolo in alcune parti in modo da agevolare la raccolta dei dati personali del target. A questo punto il target pensando di navigare nel sito web originale potrebbe fare il login, dato che in realtà il sito web appartiene all'attaccante, le credenziali del target, a sua insaputa, vengono raccolte dal dall'attaccante.

Le pericolosità di questo attacco sono che è molto difficile che il target si accorga di quello che sta avvenendo, in quanto a differenza di altri tipi di frode informatica in cui si modifica leggermente l'URL del sito web, in questo caso URL risulta corretto ma è l'indirizzo IP che è sbagliato e dato che l'essere umano non è abituato a imparare gli indirizzi IP a memoria (ed è per questo appunto che è stato inventato il protocollo DNS) è molto difficile che il target si accora di essersi imbattuto in un attacco di phishing.

\subsection{Come infettare il protocollo HTTPS}\label{subsection:come_infettare_il_protocollo_HTTPS}
Prima di spiegare il modo in cui l'attaccante possa iniziare a vedere in chiaro anche tutte le comunicazioni criptate, si deve spiegare il concetto di server proxy.

Un server proxy\cite{proxy_panda} è un servizio in esecuzione anche in un PC esterno alla rete locale, che si interpone nel normale flusso di comunicazione tra client e web server. In questo modo le richieste del client arrivano al server proxy e da qui vengono rinviate al web server richiesto, pertanto viene eliminato il collegamento diretto tra client e web server.

L'utilizzo consapevole di un proxy server da parte di un client può offrire alcuni vantaggi tra i quali l'anonimato, infatti l'indirizzo IP che esegue le richieste al web server non è quello del client ma quello del proxy server. Tuttavia in questo attacco il servizio di proxy server verrà utilizzato senza che il client, o meglio il target, sia consapevole della sua esistenza. 

Quindi adesso si descrivere il metodo che l'attaccante può utilizzare per vedere in chiaro anche le comunicazioni criptate. Innanzitutto, il primo passo che l'attaccante deve compire è avviare un servizio di proxy server. Successivamente l'attaccante crea le chiavi per una Certification Authority (CA) da cui poi viene creato un certificato. Il certificato appena creato deve poi essere installato nel PC target e per fare questo si possono utilizzare le varie tecniche di phishing, ad esempio via email o il DNS spoofing descritto nella sottosezione precedente (sezione \ref{subsection:dns_spoofing}). Si ricorda che comunque questo attacco viene eseguito dopo che è stato realizzato con successo un attacco MITM. A questo punto l'attaccante reindirizza tutto il traffico da e per il target al server proxy. Il server proxy così configurato può generare al volo i certificati fittizi per ogni sito web visitato. In pratica tutte le volte che il target si connette ad un web server con il protocollo HTTPS, si genera una connessione HTTPS dal target al server proxy e dal server proxy si genera un'altra connessione HTTPS verso il web server. Poiché il server proxy è stato elevato a CA, esso secondo il target ha la possibilità di creare certificati attendibili per i siti web che il target visita. A questo punto l'attacco è concluso, infatti i dati che transitano nel server proxy sono in chiaro per il server stesso mentre nè il target nè il web server si possono accorgere dell'attacco.

Anche questo attacco risulta particolarmente pericoloso, in quanto l'unico modo che il target ha di verificare che è sotto attacco è quello di andare a verificare quale CA sta certificando i siti web che sta visitando, e anche in quel caso a meno che non sia un utente molto esperto è molto difficile che si accorga che le sue connessioni non sono più sicure. La vera criticità di questo attacco è il fatto che bisogna riuscire ad installare il certificato che elevi a Certification Authority il server proxy. Anche se questa rimane una criticità è anche vero che non si chiede all'utente di installare alcun software ma solo un certificato; questo è un aspetto non banale, infatti nessun antivirus può negare o comunque trovare una irregolarità nell'installazione di un certificato e questo può rendere più semplice l'installazione soprattutto agli occhi di un utente più inesperto. 





